## Lab 1 - Uvod u Maven i Spring Framework

### Spring framework
----------------


![Spring runtime](https://gitlab.levi9.com/d.gajic/code9/raw/master/img/spring-overview.png) 

### MVC šablon

[MVC (Model-View-Controller)](http://en.wikipedia.org/wiki/Model-view-controller) je šablon softverske arhitekture koji se sastoji od tri komponente: Model, View, Controller. 
Model predstavlja podatke aplikacije, poslovnu logiku i funkcije. 
View predstavlja bilo kakvu (vizuelnu) reprezentaciju podataka (modela).
Controller prima ulaz koji konvertuje u operacije nad modelom.


MVC je šablon koji se često koristi u razvoju web aplikacija.


![MVC] (http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a0/MVC-Process.svg) 
----

### Maven
-------------------------


*	[Build tool](http://maven.apache.org/users/index.html) - alat za bildanje Java programa

*	[Convention over configuration](http://maven.apache.org/guides/introduction/introduction-to-the-standard-directory-layout.html)

*	[POM](http://maven.apache.org/pom.html) - pom.xml je konfiguracioni fajl u kom je opisano sve ono što Maven treba da zna o određenom Java projektu

*	[Dependency management](http://maven.apache.org/guides/introduction/introduction-to-dependency-mechanism.html) - automatsko upravljanje dependency-ima

*	[Build life-cycle](http://maven.apache.org/guides/introduction/introduction-to-the-lifecycle.html) - životni ciklus bildanja programa

*	[IDE integration (m2e)](https://www.eclipse.org/m2e/) - integracija sa Eclipse radnim okruženjem


Standard Directory Layout - Maven koristi specifičnu strukturu direktorijuma unutar projekta i ova struktura MORA biti ispoštovana.

![Standard Directory Layout] (http://core0.staticworld.net/images/idge/imported/article/jvw/2005/12/jw-1205-maven1-100156413-orig.gif)

----

### High Level Architecture
-----------------------


![HLA](https://gitlab.levi9.com/d.gajic/code9/raw/master/img/hla.png)

----

### Hello world! web aplikacija

* Skinuti Apache Tomcat 7 server sa http://tomcat.apache.org/download-70.cgi

* Otvoriti Eclipse radno okruženje

* Napraviti novi Maven projekat i odabrati arhetip (archetype) projekta da bude maven-archetype-webapp (File -> New -> Maven project)

* Definisati novi server (Apache Tomcat 7) (Window -> Preferences -> Server -> Runtime Environments -> Add...)

* Konfigurisati Maven (u pom.xml) da se koristi Java 7:

```xml
<build>
	<finalName>lab1</finalName>

	<plugins>
		<plugin>
			<groupId>org.apache.maven.plugins</groupId>
			<artifactId>maven-compiler-plugin</artifactId>
			<version>3.1</version>
			<configuration>
				<source>1.7</source>
				<target>1.7</target>
			</configuration>
		</plugin>
	</plugins>
</build>
```

* Uraditi update projekta (desni klik na projekat -> Maven -> Update project)

* Pokrenuti aplikaciju (desni klik na projekat -> Run as -> Run on server)

----

### Dodavanje modela

* Napraviti paket jwts.wafepa.model

* Napraviti klasu Activity unutar paketa za modele (polja klase: Long id, String name)

* Generisati getere i setere klase Activity pomoću Eclipse-a

----

### Dodavanje servisnog sloja

Servisni sloj se koristi za manipulaciju podacima. Te manipulacije najčešće podrazumevaju CRUD operacije.
U Spring Framework-u postoji "de facto" standard, odnosno konvencija strukture paketa, kao i davanju imena paketima i klasama za određene slojeve.
Za servisni sloj se pravi paket "service". Ovaj paket će sadržati interfejse sa metodama koje će predstavljati željene operacije nad podacima.
Zatim se pravi paket "service.impl" koji sadrži klase sa implementacijama interfejsa servisa. Klase u servisnom sloju uglavnom imaju sufiks "Service".

* Napraviti ActivityService interfejs, sa metodama za CRUD operacije - findOne(Long id), findAll(), save(Activity activity), remove(Long id)

* Napraviti InMemoryActivityService klasu, koja će biti in-memory implementacija ActivityService interfejsa

----

### Automatsko testiranje servisnog sloja

Automatsko testiranje je važan deo u razvojnom ciklusu softvera i predstavlja pisanje testova koji će testirati funkcionalnost određenih modula aplikacije.
Za automatsko testiranje u Javi koristi se JUnit.

* Dodati JUnit dependency u pom.xml (ukoliko već postoji, zameniti da verzija bude 4.11)

```xml
<dependency>
	<groupId>junit</groupId>
	<artifactId>junit</artifactId>
	<version>4.11</version>
</dependency>
```


* Napraviti klasu InMemoryActivityServiceTest unutar src/test/java

* Dodati metode void setUp() i void tearDown() i anotirati ih sa @Before i @After, respektivno. Ove metode će služiti za inicijalizaciju podataka nad kojima će se testirati metode.
Metode anotirane sa @Before će se izvršiti pre svakog zasebnog testa, a metode anotirane sa @After nakon svakog zasebnog testa.
Ovim se osiguravamo da znamo stanje sistema i podataka pre i nakon svakog testa.

* Napisati testove korišćenjem tvrdnji (eng. assert), npr:


```java
@Test
public void testFindOne() {
	Activity activity = activityService.findOne(1L);
	Assert.assertNotNull(activity);
	Assert.assertEquals("Running", activity.getName());
}
```

* Anotirati testove sa @Test i pokrenuti testove (desni klik na klasu -> Run as -> JUnit test)

----

### Domaći zadatak

1. Dopuniti servisni sloj (ActivityService) metodama:
	- Activity findByName(String name) - treba da pronađe Activity objekat sa zadatim imenom
	- List<Activity> save(List<Activity> activities) - treba da snimi sve zadate Activity objekte
	- void remove(List<Long> ids) - treba da izbriše sve Activity objekte sa zadatim ID-evima
2. Napisati testove za nove metode servisnog sloja
